\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{cmap}  
\usepackage{vntex}
%\usepackage[english,vietnam]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{a4wide,amssymb,epsfig,latexsym,multicol,array,hhline,fancyhdr}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{lastpage}
%\usepackage[lined,boxed,commentsnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}							% Standard graphics package
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx, caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphics}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,snakes,backgrounds}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{urlcolor=blue,linkcolor=black,citecolor=black,colorlinks=true} 
%\usepackage{pstcol} 								% PSTricks with the standard color package


\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%

%\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{40pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyhead[L]{
 \begin{tabular}{rl}
    \begin{picture}(25,15)(0,0)
    \put(0,-8){\includegraphics[width=8mm, height=8mm]{LogoBK.jpg}}
    %\put(0,-8){\epsfig{width=10mm,figure=hcmut.eps}}
   \end{picture}&
	\begin{tabular}{l}
		\textbf{\bf \ttfamily Faculty of Computer Science and Engineering}\\
		\textbf{\bf \ttfamily Bach Khoa University}
	\end{tabular} 	
 \end{tabular}
}
\fancyhead[R]{
	\begin{tabular}{l}
		\tiny \bf \\
		\tiny \bf 
	\end{tabular}  }
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\fancyfoot[L]{\scriptsize \ttfamily Tính Toán Song Song - Year 2017-2018}
\fancyfoot[R]{\scriptsize \ttfamily Page {\thepage}/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}


%%%
%\setcounter{secnumdepth}{4}
%\setcounter{tocdepth}{3}
%\makeatletter
%\newcounter {subsubsubsection}[subsubsection]
%\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection .\@alph\c@subsubsubsection}
%\newcommand\subsubsubsection{\@startsection{subsubsubsection}{4}{\z@}%
%                                     {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
%                                     {1.5ex \@plus .2ex}%
%                                     {\normalfont\normalsize\bfseries}}
%\newcommand*\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{3}{10.0em}{4.1em}}
%\newcommand*{\subsubsubsectionmark}[1]{}
%\makeatother



\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
Faculty of Computer Science and Engineering\\
Ho Chi Minh City University of Technology
\end{center}

\vspace{.51cm}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=3cm]{LogoBK.jpg}
\end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\multicolumn{1}{l}{\textbf{{\Large \textcolor{blue}{Tính Toán Song Song }}}}\\
~~\\
\hline
\\
\multicolumn{1}{l}{\textbf{{\Large \textcolor{blue}{Báo cáo}}}}\\
\\
\textbf{{\Huge \textcolor{blue}{Hiện thực giải thuật K-mean trên}}}\\ 
\textbf{{\Huge \textcolor{blue}{GPUs với bộ dữ liệu Irist}}}\\
\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{3cm}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{rrll}
\hspace{5 cm} & Giáo viên hướng dẫn: & Nguyễn Quang Hùng &\\
& Sinh viên: & Nguyễn Thành Đạt & 1510700 \\
& & Võ Trường Sơn & 1512863 \\ 
 \\ 
\end{tabular}
\end{table}

\begin{center}
{\footnotesize Bach Khoa, 3/2018}
\end{center}
\end{titlepage}


%\thispagestyle{empty}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Giới thiệu vấn đề}

Trong bài báo cáo này chúng em sẽ giới thiệu về một giải thuật phân cụm được dùng khá phổ biến hiện nay là  K-mean và các hiện thực nó bằng  tính toán song song. Để hiện thực giải thuật  K-mean chúng em sử dụng bộ Dataset là Iris flower của Anderson và đồng thời chúng em sử dụng bộ lập trình có tên là GPU-CUDA do NVIDIA cung cấp để xử lính tính toán song song.
\section{Giới thiệu công cụ và kiến thức liên quan}
\subsection{Sơ lược về Tính Toán Song Song}

Nhiều lĩnh vực mới như đồ họa máy tính, trí tuệ nhận tạo, phân tích số, v.v. đòi hỏi phải xử lý một khối lượng dữ liệu rất lớn ,những vấn đề về xử lý ngôn ngữ tự nhiên, nhận dạng, xử lý ảnh ba chiều (3-D), dự báo thời tiết v.v. đều đòi hỏi phảixử lý dữ liệu với tốc độc rất cao, với khối lượng dữ liệu rất lớn. Hầu hết những bài toán này, những máy tính xử lý tuần tự là không đáp ứng yêu cầu thực tế.

Mặc dù tốc độ xử lý của các Bộ xử lý tăng nhiều trong những năm qua, nhưng do giới hạn về vật lý nên khả năng tính toán của chúng không thể tăng mãi được. Điều này dẫn tới là muốn tăng được khả năng tính toán của các hệ thống máy tính thì đích cuối cùng là phải khai thác được khả năng xử lý song song của chúng. Ngày càng xuất hiện nhiều bài toán mà những hệ thống đơn một bộ xử lý không đáp ứng được yêu cầu xử lý về thời gian, do đó đòi hỏi phải sử dụng những hệ thống đa bộ xử lý và đòi hỏi phải xử lý song song.
\subsection{Giải Thuật K-Mean}

K-Means là thuật toán rất quan trọng và được sử dụng phổ biến trong kỹ thuật phân cụm. Mục đích cuối cùng của thuật toán phân nhóm này là: từ dữ liệu đầu vào và số lượng nhóm chúng ta muốn tìm, hãy chỉ ra center của mỗi nhóm và phân các điểm dữ liệu vào các nhóm tương ứng. Giả sử thêm rằng mỗi điểm dữ liệu chỉ thuộc vào đúng một nhóm.\\

\textbf{Tóm tắt thuật toán}
\begin{itemize}
	\item Đầu vào: Dữ liệu X và số lượng cluster cần tìm K.
	\item Đầu ra: Các center M và label vector cho từng điểm dữ liệu Y.

\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Chọn K điểm bất kỳ làm các center ban đầu.
	\item Phân mỗi điểm dữ liệu vào cluster có center gần nó nhất.
	\item Nếu việc gán dữ liệu vào từng cluster ở bước 2 không thay đổi so với vòng lặp trước nó thì ta dừng thuật toán.
	\item Cập nhật center cho từng cluster bằng cách lấy trung bình cộng của tất các các điểm dữ liệu đã được gán vào cluster đó sau bước 2.
 	\item Quay lại bước 2.
\end{enumerate}


\subsection{Bộ dữ liệu hoa Iris}
Bộ dữ liệu hoa Iris của Fisher hoặc bộ dữ liệu Iris của  Anderson là một bộ dữ liệu đa biến do nhà thống kê và nhà sinh vật học  người Anh Ronald  Aylmer Fisher  giới thiệu trong bài báo  giới thiệu vào năm 1936 của ông \textbf{"The use of multiple measurements in taxonomic problems"} làm ví dụ về phân tích phân biệt tuyến tính. Bộ dữ liệu được  Edgar Anderson thu thập tại hòn đảo Gaspé (một bán đảo phía nam của sông Saint Lawrence ở Quebec, Canada, mở rộng vào vinh Saint Lawrecence) về 3 loài hoa Iris, tất cả được trồng trên 1 cánh đồng cỏ, được hái vào cùng ngày và được đo cùng lúc với cùng một máy đo.

Sau đó bộ dữ liệu trên được  Ronald Aylmer Fisher bỏ đi các thuộc tính mang tính chất mô tả ,không đo được giá trị theo số học (như thời điểm gieo trồng , thời điểm nở hoa ,màu sắc hoa,tốc độ tăng trưởng,điều kiện ánh sáng,đất nước và độ ,...).

Tập dữ liệu chứa một tập hợp gồm 150 bản ghi dưới 5 thuộc tính:
\begin{itemize}
  \item 4 thuộc tính kiểu số :chiều dài đài hoa,chiều rộng đài h,chiều dài cánh hoa,chiều rộng cánh hoa (đơn vị là cm).
 \item  1 thuộc tính còn lại là tên của loài hoa (Iris Setosa, Iris Versicolour ,Iris Virginica)
\end{itemize}
Ở đây chúng ta sẽ lấy 4 thuộc tính kiểu số trên để phân cụm, còn thuộc tính còn lại tên loại hoa sẽ được dùng để đối chiếu kết quả.
\subsection{Tổng quát về lập trình CUDA}
\subsubsection{Giới thiệu về GPU}
GPU là các bộ vi xử lí với các opcode được thiết kể chủ yếu cho các tác vụ đồ họa. GPU có mặt ở khắp nơi, trong các hệ thống nhúng, điện thoại di động, máy tính để bàn và các thiết bị trò chơi. Các lệnh cho 2D thông thường trong đồ họa như: BitBLT (kết hợp nhiều ảnh theo 1 toán tử nào đó – Raster operation (OR, AND, XOR…) – để cho ra ảnh kết quả). Các GPU sau này có hỗ trợ thêm cho các lệnh 3D.\\
\\
Các lệnh mà các GPU cung cấp là ngôn ngữ cấp thấp (assembly language). Từ đó các nhà lập trình  có thể khai thác để sử dụng, các thư viện viết cho các ngôn ngữ cấp cao (C/C++…) ra đời.Với các GPU thế hệ sau này,để tận dụng khả năng tính toán song song của GPU người ta thêm các tác vụ tính toán là SHADER.\\
Về cơ bản thì  có 3 cơ chế song song song chính là: MPI ,OpenMP,Stream Processing.Trên GPU thích hợp với cơ chế Stream Processing.
\subsubsection{Khái quát về CUDA}
CUDA (Compute Unified Device Architecture) là một kiến trúc tính toán song song do NVIDIA phát triển. Nói một cách ngắn gọn, CUDA là động cơ tính toán trong các GPU của NVIDIA, nhưng lập trình viên có thể sử dụng nó thông qua các ngôn ngữ lập trình phổ biến. Lập trình viên dùng ngôn ngữ C for CUDA, dùng trình biên dịch PathScale Open64 C, để cài đặt các thuật toán chạy trên GPU. Kiến trúc CUDA hỗ trợ mọi chức năng tính toán thông qua ngôn ngữ C. 

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/CUDA.png}
\captionof{figure}{Lập trình trên CUDA}
\end{center}
\end{figure}

Lập trình CUDA cho phép :
\begin{itemize}
 \item Codes có thể chạy trên mọi qui mô (scalable or “extensible” parallel programming model), không cần biên dịch lại khi chạy trên máy có số processor khác.
 \item Mỗi thời điểm chỉ 1 kernel được thực thi, tuy nhiên nhiều threads  đồng thời thực thi kernel đó và trên vài trăm cores (thread processors) tương ứng vài ngàn threads song song.
 \item Các threads trong cùng 1 block có thể phối hợp với nhau (ví dụ: chia sẻ dữ liệu, đồng bồ về thực thi).
 \item Khi thực thi 1 tác vụ trên CUDA nhà lập trình cần chỉ định số lượng threads/blocks, còn phần cứng sẽ quản lí thread processors nào xử lí chúng.
\end{itemize}

\section{Nội dung công việc đã làm}
\subsection{Công việc đã thực hiện}
Chương trình được hiện thực cả tuần tự và song song trên Cuda, mục đích để có thể tính được speedup của giải thuật khi chạy song song trên Cuda với khi chạy tuần tự trên C. 

Dưới đây là cấu trúc thư mục source code:
\begin{verbatim}
$ tree
.
|-- cuda_io.cu
|-- cuda_io.o
|-- cuda_kmeans.cu
|-- cuda_kmeans.o
|-- cuda_main
|-- cuda_main.cu
|-- cuda_main.o
|-- gmon.out
|-- kmeans.h
|-- Makefile
|-- seq_io.c
|-- seq_io.o
|-- seq_kmeans.c
|-- seq_kmeans.o
|-- seq_main
|-- seq_main.c
|-- seq_main.o

0 directories, 17 files
\end{verbatim}

\subsection{Hướng dẫn chạy chương trình}
Để chạy chương trình, ta chỉ cần chạy makefile. Trong makefile đã hiện thực cách compile các file cả chương trình tuần tự lẫn chạy trên cuda.
\begin{verbatim}
$ make
nvcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 --ptxas-options=-v -o cuda_io.o -c cuda_io.cu
ptxas info    : 0 bytes gmem
nvcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 --ptxas-options=-v -o cuda_main.o -c cuda_main.cu
ptxas info    : 0 bytes gmem
nvcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 --ptxas-options=-v -o cuda_kmeans.o -c cuda_kmeans.cu
ptxas info    : 0 bytes gmem
ptxas info    : Compiling entry function '_Z12checkClusterPiS_iiS_' for 'sm_30'
ptxas info    : Function properties for _Z12checkClusterPiS_iiS_
    0 bytes stack frame, 0 bytes spill stores, 0 bytes spill loads
ptxas info    : Used 10 registers, 352 bytes cmem[0]
ptxas info    : Compiling entry function '_Z16cal_new_centroidPfS_Pii' for 'sm_30'
ptxas info    : Function properties for _Z16cal_new_centroidPfS_Pii
    0 bytes stack frame, 0 bytes spill stores, 0 bytes spill loads
ptxas info    : Used 19 registers, 348 bytes cmem[0], 16 bytes cmem[2]
ptxas info    : Compiling entry function '_Z20find_nearest_clusterPfS_S_PiS0_iii' for 'sm_30'
ptxas info    : Function properties for _Z20find_nearest_clusterPfS_S_PiS0_iii
    0 bytes stack frame, 0 bytes spill stores, 0 bytes spill loads
ptxas info    : Used 31 registers, 372 bytes cmem[0]
nvcc -g -pg -o cuda_main cuda_io.o cuda_main.o cuda_kmeans.o
gcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 -c seq_main.c
gcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 -c seq_kmeans.c
gcc -g -pg  -I. -DBLOCK_SHARED_MEM_OPTIMIZATION=0 -c seq_io.c
gcc  -o seq_main seq_main.o seq_kmeans.o seq_io.o 

# Để chỉ compileompile seq thì chỉ cần:
$ make seq 
# Để compile cuda thì:
$ make cuda
\end{verbatim}
Sau đó thực thi chương trình với tên file là iris.data và số cụm đã biết
\begin{verbatim}
$ ./cuda_main 
Usage: ./cuda_main  -i filename -n num_clusters
       -i filename    : file containing data to be clustered
       -n num_clusters: number of clusters (K must > 1)
$ ./cuda_main -i ../data/iris.data -n 3
Writing membership of N=150 data objects to file "../data/iris.data.membership"

Performing **** Regular Kmeans (CUDA version) ****
Input file:     ../data/iris.data
numObjs       = 150
numCoords     = 4
numClusters   = 3
Loop iterations    = 11
I/O time           =     0.0004 sec
Computation timing =     0.0971 sec

\end{verbatim}
Việc chạy tuần tự tương tự. Sau khi thực thi xong, ta có kết quả đọc ở file \textbf{iris.data.membership} chứa kết quả sau khi phân cụm.
\begin{verbatim}
0 2
1 2
2 2
3 2
4 2
5 2
...
\end{verbatim}
Sau khi soi chiếu giữa kết quả sau khi chạy giải thuật với kết quả thực tế từ trước. Phân loại kết quả:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& Iris-setosa & Iris-versicolor& Iris-virginica \\ \hline
cụm 0 & 0 & 3 & 36 \\ \hline
cụm 1 & 0 & 47 & 12 \\ \hline
cụm 2 & 50 & 0 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Có thể thấy rằng thuật toán phân loại khá chính xác.
\section{Phân tích và kết luận}
\subsection{Phân tích chương trình và Speedup}
Với máy tính intel i5-5200U CPU 2.20GHz 4-core và card GPU GeForce 930M/PCIe/SSE2. Khi chạy tuần tự ta có kết quả như sau:
\begin{verbatim}
$ ./seq_main -i ../data/iris.data -n 3
Writing membership of N=150 data objects to file "../data/iris.data.membership"

Performing **** Regular Kmeans (sequential version) ****
Input file:     ../data/iris.data
numObjs       = 150
numCoords     = 4
numClusters   = 3
Loop iterations    = 11
I/O time           =     0.0008 sec
Computation timing =     0.0008 sec
\end{verbatim}
Còn khi chạy với CUDA, ta có kết quả:
\begin{verbatim}
$ ./cuda_main -i ../data/iris.data -n 3
Writing membership of N=150 data objects to file "../data/iris.data.membership"

Performing **** Regular Kmeans (CUDA version) ****
Input file:     ../data/iris.data
numObjs       = 150
numCoords     = 4
numClusters   = 3
Loop iterations    = 11
I/O time           =     0.0005 sec
Computation timing =     0.1032 sec
\end{verbatim}
Trong đó, numObjs là số instance của dataset, numCoords là số thuộc tính của một instance, numCluster là số cụm, ở đâu t chia thành 3 cụm do đã biết từ trước. \\
Theo như kết quả ở trên, thời gian thực thi của giải thuật k-means khi thực thi trên Cuda tốn 0.1032 s còn chạy tuần tự trên gcc chỉ tốn 0.0008 s. Từ đó ta có thể suy ra:
\begin{verbatim}
instance = 150  seqTime = 0.0008s cudaTime = 0.1032s  speedup = 0.0077x
\end{verbatim}
\subsection{Kết luận}
Điều này là do với dataset còn quá bé nên khi thực thi trên GPU không hiệu quả, thời gian phân chia bộ nhớ giữa GPU vs CPU tốn, không hiệu quả. Nếu với dataset đủ lớn thì speedup sẽ tăng lên. Ngoài ra do code còn chưa được tối ưu một cách hiệu quả nên thời gian thực thi Cuda còn tăng. 

\section{Nguồn tham khảo}
Một số nguồn được nhóm sử dụng trong quá trình làm báo cáo:\\
\url{https://machinelearningcoban.com/2017/01/01/kmeans/}\\
\url{http://bis.net.vn/forums/t/374.aspx}\\
\url{https://www.slideshare.net/myloveforyounqt/data-miningphn-lp-theo-thut-tonì}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Iris_flower_data_set}\\
\url{http://www.goldsborough.me/c++/python/cuda/2017/09/10/20-32-46-exploring_k-means_in_python,_c++_and_cuda/}\\
\url{http://users.eecs.northwestern.edu/~wkliao/Kmeans/index.html}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{thebibliography}{80}
%
%
%
%\end{thebibliography}


 
\end{document}

